「李先生」為甚麼變「曱甴王」？ 專欄作家 - 古德明

「李先生」為甚麼變「曱甴王」？
專欄作家 - 古德明

香港反暴政運動連月不息，不少財閥最初力求中立，只是經不起中共淫威，八月以來，相率改而助紂。只有香港首富李嘉誠不很規矩，登廣告說「愛自由，愛包容，愛法治」，頗犯中共的大不韙；其後更呼籲「執政者對我們未來的主人翁網開一面」，終令中共按捺不住，中央政法委員會批評他「縱容犯罪，不是為香港着想」；香港工聯會會長吳秋北更作打油詩，呪九十一歲李嘉誠歸西：「人老表達差，不如早歸家。」打油詩下配一幅蟑螂身李嘉誠像，額上黥涅「曱甴王」三字：香港黑警統稱反暴政者為「曱甴」。

曾幾何時，李嘉誠還是中共所謂愛國企業家。二零一零年九月，胡錦濤到深圳，就指定要見李嘉誠，說道：「不管時間長短，我總是要見見李先生。希望李先生繼續發揮影響力，維護香港繁榮穩定。」而李嘉誠歷來對中共的確貢獻良多，單是創辦汕頭大學，前後就花了一百億港元。只是習近平主政之後，這位「愛國企業家」即如秋扇之見捐。二零一五年，新華社因他大舉投資國外，發表鴻文高呼「別讓李嘉誠跑了」；現在，政法委員會更質問：「香港囤地圈錢的地產商如李首富者，會否對市民網開一面？」習近平仇視李嘉誠之流，其實不難理解。

《明史》卷一一三載：明太祖初年，吳興富民沈秀助建都城三分之一，又請犒軍。太祖怒道：「匹夫犒天子軍，亂民也，宜誅！」不是馬皇后進諫，沈秀就性命不保，但仍要充軍雲南。

另一位富民較為聰明。《智囊》卷五載：嘉定安亭首富萬二見有人從京師回來，問其見聞，那人說：「皇帝（明太祖）近日有詩曰：『百僚未起朕先起，百僚已睡朕未睡。不如江南富足翁，日高五丈猶披被。』」萬二聞詩知警，把家財託諸僕管理，攜妻子遠去。不久，江南大族一一被抄家，只有萬二逃過一劫。論專橫暴虐，舊中國秦始皇之外首推明太祖，新中國則毛澤東之外首推習近平。難怪習近平疾視李嘉誠等富商，何況中共還有清算「愛國企業家」的傳統。

例如抗戰勝利之後，香港大成行創辦人陳祖沛對《華商報》、《文匯報》、鳳凰電影廠等中共在港宣傳機構，慷慨輸將；大陸淪陷不久，還襆被歸國，深信「共產黨把工商界當成真朋友，只要跟着共產黨幹，一定前途光明」，結果中共以「公私合營」名義，把大成行收為黨有；一九五七年，反右派運動風起雲湧，陳祖沛還成為「工商界右派集團總頭目」，捱不住批鬥，慘然跳樓，卻沒有喪命，只跛了一條腿。一九七九年，陳祖沛才得翻身，任廣東政協副主席等職，但已歷盡苦辛。李嘉誠當然懂得以他為鑑。

中共國有資產監督委員會主任郝鵬最近會見近百家國營企業主管，號召他們奪取香港各大企業的控制權，「協助解決香港多年來最嚴重的政治危機」。香港那些大資本家小心吧。一味為虎作倀，未必就可獨善其身。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
中南海浮沉：香港正被納入網絡警察國家體系 (林和立)

下一則
下一則
何君堯透視的政治現象 (劉細良)

[一至五帶風向]教大家phone-in節目提高駁入直播室嘅成功率

［行動］929細節出左了 唔該文宣 推爆佢